\documentclass[a4paper,hidelinks,14pt]{extarticle}

\input{sys/packages}        % Подключаемые пакеты
\input{sys/styles}          % Пользовательские стили
\input{sys/names}           % Переопределение именований

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
  ОТЗЫВ \\
  на дипломный проект студента факультета \\
  информационных технологий и управления \\
  Учреждения образования <<Белорусский государственный университет
  информатики и радиоэлектроники>> \\
  Будного Романа Игоревича \\
  на тему: <<Программный модуль учета персональной финансовой информации>>
\end{center}

На время дипломного проектирования перед студентом Будным~Р.~И.
была поставлена задача разработки мобильного приложения учета персональной
финансовой информации. Тема является актуальной ввиду высокой популярности
приложений данного класса.

В процессе проектирования Будным Р. И. были разработаны общая структура приложения,
пользовательский интерфейс, алгоритм распознавания числовых данных,
снимаемых фотокамерой мобильного устройства.
Проектирование приложения выполнено с использованием шаблонов проектирования
программного обеспечения, реализация~---~языков программирования Java, C++.

Приведенное программное обеспечение --- результат эффективной работы над темой,
умения использовать научно-техническую литературу
и применять знания, полученные за время обучения в университете.

Работа над проектом велась ритмично и в соответствии с календарным графиком.
Пояснительная записка и графический материал оформлены аккуратно
и в соответствии с требованиями ЕСКД.

Дипломный проект Будного~Р.~И. соответствует техническому заданию,
отличается глубокой проработкой темы и выполнен с применением современных
прогрессивных технологий.

Считаю, что Будный~Р.~И. освоил технику инженерного проектирования
технических систем, подготовлен к самостоятельной работе по специальности 1-53 01 02
<<Автоматизированные системы обработки информации>> и заслуживает
присвоения квалификации инженера по информационным технологиям.

\bigskip
\noindent Руководитель проекта: \\
\noindent ведущий инженер-программист \\
\noindent ИООО <<ЭПАМ Системз>> \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ А.~А.~Сальников \\
\hspace*{7.4cm} {\small подпись}

\noindent 13.06.16

\end{document}