\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{packages}		% Подключаемые пакеты
\input{styles}			% Пользовательские стили

\begin{document}

\section*{Лабораторная работа №2.  Классы \\  Вариант №4}

\lstset{ %
  language=C++,                 % выбор языка для подсветки
  basicstyle=\small\ttfamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
  numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
  numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
  stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
  numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
  backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем \usepackage{color}
  showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
  showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
  showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
  frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
  tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
  captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
  breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
  breakatwhitespace=false % переносить строки только если есть пробел
}

\begin{multicols}{2}
  \begin{flushleft}
    \textbf{Проверил:} \\
    ассистент кафедры ИТАС \\
    Прищепчик М. В.

  \end{flushleft}

  \begin{flushright}
    \textbf{Выполнили:} ст. группы 120602 \\
    Анашкевич П. С. \\
    Будный Р. И. 
  \end{flushright}
\end{multicols}

\subsection{Цель работы}
\begin{enumerate}

\item Изучение возможностей языка C++ в определении пользовательских типов данных.
\item Изучение правил определения и переопределения функций доступа к объектам класса.
\item Использование статических элементов классов и дружественных функций.

\end{enumerate}

\subsection{Задание}

Определите узел бинарного дерева следующим образом:

\begin{lstlisting}
  class Node
  {
    char name[10];	
    Node * left;	
    Node * right;	
    ...
  };
\end{lstlisting}

Определите в классе следующие функции:

\small{\ttfamily{Init()}} -- инициализация узла. Функция должна установить указатели на левый и правый узел в ноль;

\small{\ttfamily{AddNode()}} -- добавление узла в левую или правую ветви. Если слева нет узла, то добавить слева, если справа нет узла, то добавить справа, иначе ничего не добавлять;

\small{\sffamily{DelTree()}} -- удаление поддеревьев;

\small{\sffamily{Print()}} -- рекурсивная функция вывода дерева на экран.

\subsection{Листинг программы}

\lstinputlisting[caption=main.cpp]{code/main.cpp}
\lstinputlisting[caption=tree.h]{code/tree.h}
\lstinputlisting[caption=tree.cpp]{code/tree.cpp}

\subsection{Выводы}

В ходе проведения лабораторной работы были изучены возможности языка C++ в определении пользовательских типов данных.

\end{document}