\section*{РЕФЕРАТ}
\thispagestyle{empty}

ПРОГРАММНЫЙ МОДУЛЬ ОТОБРАЖЕНИЯ АКТУАЛЬНОЙ ФИНАНСОВОЙ ИНФОРМАЦИИ :
дипломный проект / П. С. Анашкевич. --- Минск : БГУИР, 2016, --- п.з. ---
74 с., чертежей (плакатов) --- 6 л. формата A1.

Целью работы является проектирование и программная реализация программного модуля,
предназначенного для отображения актуальной финансовой информации на устройствах
под управлением операционной системы iOS.

Источником данных для приложения являются финансовый
интернет-портал \textit{myfin.by}, а также веб-сервис Национального банка
Республики Беларусь.

В ходе работы выполняется сравнительный анализ существующих аналогов,
производится обзор источников открытой финансовой информации, определяются
требования к разрабатываемому приложению. Подробно рассматриваются этапы проектирования
и реализации программного модуля в среде разработки программного обеспечения
для устройств под управлением iOS Xcode, осуществляется расчёт затрат
на разработку приложения.

Результатом работы является мобильное приложение, отображающее информацию о
курсах валют, а также контактную информацию отделений коммерческих банков
Республики Беларусь. Особенностью разработанного программного модуля является
наглядность предоставляемых данных, возможность формирования списка избранных
отделений, использование встроенного конвертера валют. Разработанный
программный модуль полностью соответствует рекомендациям компании Apple
по разработке мобильных приложений.

Разработанный программный модуль распространяется через магазин приложений App Store
в категории <<Финансы>> на бесплатной основе.

\pagebreak
