\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В ходе дипломного проекта было выполнено проектирование и программная реализация
модуля для отображения актуальной финансовой информации на мобильных устройствах
под управлением операционной системы iOS. Был произведен сравнительный
анализ источников финансовой информации, в ходе которого был найден
веб-ресурс, предоставляющий необходимую информацию для приложения на
бесплатной основе.

Разработанный программный продукт предоставляет пользователю информацию о курсах
валют в Республике Беларусь в зависимости от выбранного областного центра,
возможность формирования списка избранных отделений.
Предусмотрена работа мобильного приложения без подключения к интернету.

Пользователю доступен экран конвертера валют, предоставляющий возможность
конвертации валюты с использованием как курса Национального банка Республики
Беларусь, так и курсов, установленных в коммерческих банках нашей страны.

С целью наглядного отображения, финансовая информация разбивается
по категориям, проходит этапы фильтрации и сортировки. В качестве дополнительной
информации, рассчитываются значения среднего, наилучшего курса обмена валют,
а также количество отделений коммерческих банков, предоставляющих информацию о
выбранном курсе.

С целью дальнейшего совершенствования разработанного программного модуля,
была рассмотрена перспектива и необходимость разработки новых версий,
намечены направления развития приложения.

Разработанный программный модуль доступен для скачивания в магазине приложений
App Store на бесплатной основе.
