\documentclass[a4paper,hidelinks,14pt]{extarticle}

\input{sys/packages}        % Подключаемые пакеты
\input{sys/styles}          % Пользовательские стили
\input{sys/names}           % Переопределение именований

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
РЕЦЕНЗИЯ \\
на дипломный проект студента факультета \\
информационных технологий и управления \\
Учреждения образования <<Белорусский государственный университет \\
информатики и радиоэлектроники>> Будного Романа Игоревича на тему: \\
<<Программный модуль учета персональных финансовых данных>>
\end{center}

Дипломный проект студента Будного Р. И. состоит из шести листов
графического материала и 72 страниц пояснительной записки.

Тема проекта является актуальной и посвящена разработке мобильного приложения,
предназначенного для учета персональных финансовых данных.
Разработка данного приложения обусловлено высоким спросом на мобильные
приложения данного класса.

Пояснительная записка построена логично и последовательно отражает все этапы
разработки в соответствии с календарным планом.

В пояснительной записке достаточно полно выполнен обзор существующих аналогов,
четко изложены различные аспекты проектирования и программной реализации
приложения; разработан алгоритм распознавания числовых данных,
снимаемых фотокамерой мобильного устройства.

Приведенные расчеты и программное обеспечение свидетельствуют о глубоких
знаниях студента Будного Р. И. в области проектирования подобных систем,
умении работать с научно-технической литературой и применять на практике
наиболее рациональные решения.

По каждому разделу и в целом по дипломному проекту приведены
аргументированные выводы.

Пояснительная записка и графический материал оформлены аккуратно и в
соответствии с требованиями ЕСКД.

{\color{red}
  Замечания:
  \begin{itemize}
  \item при расчете числа строительных длин в выражении (7.1) длина регенеративного
    участка принята 80 км, в то же время по ТЗ расстояние передачи до 100 км;
  \item при расчете помехоустойчивости не указан тип помех, которые действуют в линии связи;
  \item при расчете узла тактовой синхронизации (с. 89) отсутствует обоснование выбора
    десятитактного регистра сдвига DD3.
  \end{itemize}
}

В целом дипломный проект выполнен технически грамотно, в полном соответствии
с техническим заданием на проектирование и заслуживает оценки {\color{red} десять баллов},
а дипломник Будный Р. И. --- присвоения квалификации инженера по информационным технологиям.

\bigskip
\noindent Рецензент: \\
\noindent {\color{red} ????????????????????????????????} \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ {\color{red} ?. ?. ????????} \\
\hspace*{8.5cm} {\small подпись}

\noindent 13.06.16

\end{document}